\chapter{Intento Fallido: Recorte del Código Original de Apollo}
\label{apendice:recorte_fallido}

Este apéndice documenta en detalle el primer enfoque que se intentó antes de decidir aislar el módulo TLR por reconstrucción: tomar el código C++ original de Apollo y recortar todo lo que no fuera estrictamente parte del TLR. El Capítulo~\ref{cap:reimplementacion} menciona este intento brevemente; aquí se desarrollan las métricas concretas y las razones específicas por las que la estrategia no fue viable.

\section{Estrategia}

La intuición inicial era directa: si el TLR ya existe como código en Apollo, lo más eficiente es tomar ese código tal cual y recortar el resto del sistema hasta dejar solo lo necesario. Esta estrategia evita reescrituras y, en principio, garantiza fidelidad automática con el original.

El plan tenía tres pasos:

\begin{enumerate}
    \item Clonar el repositorio de Apollo.
    \item Identificar las dependencias mínimas del TLR.
    \item Eliminar todo lo demás hasta obtener una versión ejecutable acotada.
\end{enumerate}

En la práctica, ninguno de los tres pasos cerró.

\section{Problemas Encontrados}

\subsection{Volumen de Código Asociado}

El TLR está dividido en cuatro componentes que suman aproximadamente 4\,825 líneas de C++:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Líneas de C++} \\
\hline
\texttt{traffic\_light\_region\_proposal} & 1\,720 \\
\texttt{traffic\_light\_detection} & 1\,230 \\
\texttt{traffic\_light\_recognition} & 683 \\
\texttt{traffic\_light\_tracking} & 1\,192 \\
\hline
\textbf{Subtotal TLR} & \textbf{4\,825} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Líneas de código del módulo TLR en Apollo.}
\end{table}

Estas 4\,825 líneas no son ejecutables por sí solas. Apollo construye el TLR sobre infraestructura compartida con el resto del sistema:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Dependencia obligatoria} & \textbf{Archivos} & \textbf{Líneas} \\
\hline
CyberRT (\textit{framework} de mensajería) & 475 & 64\,949 \\
\textit{Perception common} (utilidades y \textit{inference}) & $\sim$200 & 63\,772 \\
\textit{Modules common} (\textit{math}, \textit{configs}, \textit{logging}) & $\sim$100 & 19\,922 \\
\textit{Map module} (HD-Map) & $\sim$100 & 20\,740 \\
\hline
\textbf{Subtotal dependencias} & \textbf{$\sim$875} & \textbf{169\,383} \\
\hline
\hline
\textbf{Total necesario para ejecutar TLR} & \textbf{$\sim$903} & \textbf{$\sim$174\,208} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Dependencias obligatorias y conteo total de líneas requeridas para ejecutar el TLR como parte de Apollo.}
\end{table}

Para que cualquiera de los cuatro componentes del TLR compile y se ejecute, se necesitan los cuatro bloques de infraestructura. No son opcionales: CyberRT provee los \textit{channels} de mensajería, \textit{perception common} provee el \textit{inference engine} sobre el que corren las redes Caffe, \textit{modules common} provee las primitivas matemáticas y de configuración, y \textit{map module} provee acceso al HD-Map. ``Recortar'' significaba en realidad ``mantener todo eso''.

Además, Apollo declara 54 bibliotecas externas en \texttt{third\_party/} (CUDA, cuDNN, TensorRT, OpenCV, Eigen, Protobuf, libtorch, OSQP, gflags, glog, entre otras). Las críticas para TLR (libtorch, OpenCV, Eigen, Protobuf, gflags, glog, CUDA/cuDNN/TensorRT) no se pueden eliminar.

\subsection{Acoplamiento con CyberRT}

CyberRT no es una biblioteca utilitaria que se invoca: es el sustrato sobre el que vive cada componente. Los archivos \texttt{.dag}, \texttt{.launch} y \texttt{cyberfile.xml} de cada componente del TLR describen su integración en el grafo de ejecución de Apollo. Cualquier intento de ejecutar el TLR ``aislado'' requería levantar al menos un subconjunto de CyberRT, lo que implicaba entender el modelo de \textit{channels}, \textit{readers/writers}, \textit{services}, \textit{transport} y \textit{scheduler}. Mantener CyberRT ``por si acaso'' invalidaba la idea misma de recorte.

\subsection{Requisitos de Hardware y Sistema}

La documentación oficial de Apollo lista los siguientes requisitos para que el módulo de percepción ejecute:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Requisito mínimo} \\
\hline
CPU & 8 núcleos \\
RAM & 16\,GB \\
GPU & NVIDIA con arquitectura Turing o superior (RTX 20xx+) \\
Disco & SSD con $\sim$50\,GB libres (solo código + Docker) \\
Sistema operativo & Ubuntu 18.04, 20.04 o 22.04 \\
NVIDIA driver & $\geq$\,520.61.05 \\
CUDA & 11.8 \\
Docker & $\geq$\,19.03 \\
NVIDIA Container Toolkit & requerido \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Requisitos de hardware y software de Apollo según la documentación oficial.}
\end{table}

El módulo de percepción \textbf{requiere GPU obligatoriamente}: sin GPU compatible, Apollo se ejecuta sin percepción. Esto convierte cualquier prueba o iteración local en un compromiso de \textit{setup} mucho más exigente que el del problema que se quiere resolver.

\subsection{Sistema de Build Bazel}

Apollo utiliza Bazel como sistema de \textit{build}, con cinco variantes principales (\texttt{build\_dbg}, \texttt{build\_opt}, \texttt{build\_cpu}, \texttt{build\_gpu}, \texttt{build\_opt\_gpu}). Cada directorio contiene archivos \texttt{BUILD} con dependencias explícitas, y compilar el módulo de percepción completo toma del orden de 2--4\,horas en hardware típico. Cualquier ajuste implicaba un ciclo de recompilación significativo.

\subsection{Setup Estimado}

Sumando todos los pasos necesarios para llegar a ejecutar siquiera el TLR dentro de Apollo:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Tarea} & \textbf{Tiempo estimado} \\
\hline
Clonar repositorio ($\sim$2\,GB) & 10--30\,min \\
Instalar Docker / NVIDIA Container Toolkit & 1--2\,h \\
Configurar CUDA, cuDNN, TensorRT & 1--2\,h \\
Compilar Apollo completo (\texttt{build\_opt\_gpu}) & 2--4\,h \\
Entender CyberRT (suficiente para debuggear) & 1--2\,semanas \\
Entender la estructura del módulo de percepción & 1--2\,semanas \\
Extraer el módulo de \textit{traffic light} & 2--4\,semanas \\
Depurar dependencias rotas tras el recorte & indefinido \\
\hline
\textbf{Total} & \textbf{1--2 meses} (mínimo) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiempo estimado de \textit{setup} para el camino de recorte.}
\end{table}

\section{Decisión de Cambiar de Estrategia}

El balance fue claro: el esfuerzo de configuración era desproporcionado al objetivo. Conocer CyberRT en profundidad, dominar Bazel y depurar dependencias de hardware aporta poco al testing del TLR, que es lo que nos interesaba. Más aún: aunque hubiéramos llegado a una versión ejecutable, todavía estaría enredada en infraestructura que no se quería mantener.

Se descartó la estrategia de recorte y se adoptó la de \textit{aislamiento por reconstrucción}: tomar el código original como especificación, no como base, y construir desde cero un módulo equivalente en un entorno simple. La elección de Python obedeció a comodidad de prototipado y al ecosistema de herramientas (PyTorch, NumPy, \textit{matplotlib}, OpenCV) que facilitaban la iteración. No es un punto del enfoque: si la comodidad hubiera estado en otro lado, el aislamiento podría haberse hecho en otro lenguaje sin cambiar la idea.

Durante el período en que se intentó recortar Apollo, en paralelo se trabajó en entender el pipeline a nivel conceptual: las cinco etapas, qué hace cada una, qué dependencias tiene. Ese trabajo no se perdió: alimentó directamente la fase de reconstrucción y constituye buena parte del contenido del Capítulo~\ref{cap:analisis_apollo}.